---
title: >-
    بخش ۷ - گفتار اندر ستایش پیغمبر
---
# بخش ۷ - گفتار اندر ستایش پیغمبر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو را دانش و دین رهاند درست</p></div>
<div class="m2"><p>در رستگاری ببایدت جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>و گر دل نخواهی که باشد نژند</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهی که دائم بوی مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به گفتار پیغمبرت راه جوی</p></div>
<div class="m2"><p>دل از تیرگی‌ها بدین آب شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چه گفت آن خداوند تنزیل و وحی</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند امر و خداوند نهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>که خورشید بعد از رسولان مه</p></div>
<div class="m2"><p>نتابید بر کس ز بوبکر به</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عمر کرد اسلام را آشکار</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست گیتی چو باغ بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پس از هر دو آن بود عثمان گزین</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند شرم و خداوند دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چهارم علی بود جفت بتول</p></div>
<div class="m2"><p>که او را به خوبی ستاید رسول</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>که من شهر علمم علیم در است</p></div>
<div class="m2"><p>درست این سخن قول پیغمبر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گواهی دهم کاین سخن‌ها ز اوست</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی دو گوشم پر آواز اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>علی را چنین گفت و دیگر همین</p></div>
<div class="m2"><p>کز ایشان قوی شد به هر گونه دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>نبی آفتاب و صحابان چو ماه</p></div>
<div class="m2"><p>به هم بستهٔ یک‌دگر راست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>منم بندهٔ اهل بیت نبی</p></div>
<div class="m2"><p>ستایندهٔ خاک و پای وصی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>حکیم این جهان را چو دریا نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>بر انگیخته موج از او تندباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو هفتاد کشتی بر او ساخته</p></div>
<div class="m2"><p>همه بادبان‌ها بر افراخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>یکی پهن کشتی به سان عروس</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراسته همچو چشم خروس</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>محّمد بدو اندرون با علی</p></div>
<div class="m2"><p>همان اهل بیت نبی و ولی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خردمند کز دور دریا بدید</p></div>
<div class="m2"><p>کرانه نه پیدا و بن ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدانست کو موج خواهد زدن</p></div>
<div class="m2"><p>کس از غرق بیرون نخواهد شدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به دل گفت اگر با نبی و وصی</p></div>
<div class="m2"><p>شوم غرقه دارم دو یار وفی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همانا که باشد مرا دستگیر</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند تاج و لوا و سریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>خداوند جوی می و انگبین</p></div>
<div class="m2"><p>همان چشمهٔ شیر و ماء معین</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>اگر چشم داری به دیگر سرای</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد نبی و علی گیر جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>گرت زین بد آید گناه من است</p></div>
<div class="m2"><p>چنین است و این دین و راه من است</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بر این زادم و هم بر این بگذرم</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که خاک پی حیدرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دلت گر به راه خطا مایل است</p></div>
<div class="m2"><p>تو را دشمن اندر جهان خود دل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>نباشد جز از بی‌پدر دشمنش</p></div>
<div class="m2"><p>که یزدان به آتش بسوزد تنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>هر آنکس که در جانش بغض علی است</p></div>
<div class="m2"><p>از او زارتر در جهان زار کی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نگر تا نداری به بازی جهان</p></div>
<div class="m2"><p>نه برگردی از نیک پی هم‌رهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همه نیکی‌ات باید آغاز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>چو با نیک‌نامان بوی هم‌نورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>از این در سخن چند رانم همی</p></div>
<div class="m2"><p>همانا کرانش ندانم همی</p></div></div>